+++
title = "Πεντάχορδο Ραστ"
date = "2017-09-23"
tags = [ "pentachord", "rast", "theory" ]
topics = [ "" ]
+++

<a href="https://imgur.com/pIRjFLf"><img src="https://i.imgur.com/pIRjFLf.png" title="source: imgur.com" /></a>

Έτσι για το Ραστ (το πεντάχορδο αυτή τη φορά) έχουμε:

-   Εμφανίζεται ως πεντάχορδο στο Ραστ<sup><a id="fnr.1" class="footref" href="#fn.1">1</a></sup>
-   ως τετράχορδο στο Νεβά<sup><a id="fnr.2" class="footref" href="#fn.2">2</a></sup>
-   έχει προσαγωγέα τόνο (εκτος απο περιπτώσεις που έλκεται<sup><a id="fnr.3" class="footref" href="#fn.3">3</a></sup>)

## Footnotes

<sup><a id="fn.1" class="footnum" href="#fnr.1">1</a></sup> Σε αυτό το σημείο να διατυπώσω κάτι σχετικά με το Ραστ. Στο καβάλι με βολέυει να σκέφτομαι ως rast τη νότα που παράγεται όταν έχω όλες τις τρύπες κλειστές. Στην περίπτωση που παίζω με το καβάλι της τονικότητας ΝΤΟ, τότε το Ραστ είναι το ΝΤΟ. Όταν όμως αλλάζω καβάλι και παίζω με το ΜΙ τότε το Ραστ είναι το ΜΙ. Έτσι όταν λέω τώρα για παράδειγμα οτι το πεντάχορδο Ραστ αρχίζει ή θεμελιώνεται (Βούλγαρης Ε., 2007) στο Ράστ εξαρτάται κάθε φορά τη λαμβάνουμε για Ραστ.

<sup><a id="fn.2" class="footnum" href="#fnr.2">2</a></sup> Νεβά είναι η πέμπτη του Ραστ. Δηλαδή αν το Ραστ είναι το Ντο τότε η βαθμίδα Νεβά είναι η Σολ.

<sup><a id="fn.3" class="footnum" href="#fnr.3">3</a></sup> Αν σκάσει δίπλα του μια πολύ όμορφη νότα προσαγωγέας είναι και αυτός δεν μπορεί να αντισταθεί τον έλκει βρε αδερφέ!

-   [Rast (maqam) - From Wikipedia](http://en.wikipedia.org/wiki/Rast_%28maqam%29)
